﻿\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{verbatim}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={E3}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={E3} %sous Acrobat.
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
 
\begin{center}
 
 
% Upper part of the page
\includegraphics[scale=0.5]{logo.png}\\[1cm]
 
%\textsc{\LARGE ENSIIE}\\[1.5cm]
 
\textsc{\Large Projet IPI}\\[0.5cm]
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Boite à outils pour maillages triangulaires}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
Teddy \textsc{Michel} \\
Rémy \textsc{Leone}\\
Jean \textsc{Crémèse} \\
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\textsc{Groupe 2.1} \\
\emph{Brigitte Grau}\\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
% Bottom of the page
{\large \today}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}

%\maketitle 
\clearpage

\tableofcontents \clearpage

Rapport final du projet…
Objectifs 
     Ce projet dans le cadre de l’enseignement d’Initiation au Projet Informatique répondait à 
deux objectifs principaux :
•   le développement d’un outil fonctionnel répondant aux  spécifications initiales
•   la mise sur pieds d’une organisation propre à faire face efficacement aux délais et 
aux rendus intermédiaires 
     Durant ce projet, l’organisation retenue a eu pour but de créer des synergies entre ces deux 
contraintes pour le réaliser pleinement.  
     L’objet de ce projet est le développement d’un ensemble d’outil permettant d’appliquer des 
opérations simples sur les maillages triangulaires. En effet, Les objets 3D bruts produits possèdent 
souvent de nombreux défauts qui gênent ou empêchent leur exploitation. Par exemple, la 
modélisation 3D des antiquités par des scanners est aujourd'hui utilisée pour étudier facilement 
des objets fragiles et difficilement transportables. La modélisation 3D est de même utilisée en 
géographie et dans le bâtiment. L'industrie du divertissement et ingénierie sont aussi créatrices 
d'objets 3D. 
     
     Planning du projet et échelonnement des rendus
     Phase 1 : rendu le 5 mars 2010
     Le détail des fonctionnalités n’était pas spécifié : une analyse préalable des problèmes que la 
gestion des  maillages 3D soulevait était nécessaire. Nous avons donc du définir précisément les 
objets que le projet nous allait amener à manipuler, les différentes erreurs que pouvait comporter 
les objets ainsi que les opérations que nous allions mettre en place.
     Phase 2 : rendu le 19 mars 2010
     Après avoir réfléchi ensemble au projet et à la stratégie de résolution du problème, nous 
avons détaillés les prototypes des fonctions de haut niveau. Regroupés au sein de modules, cette 
ossature c’est révélée appropriée puisque qu’elle a été conservée tout le long du projet. 
Néanmoins, nous avons été amenés à réorienter certaines fonctions comme celle-ci se sont 
révélées inutiles, mal adaptée ou non pertinente dans son module actuel.
     Phase 3 : rendu le 2 avril 2010
     A cette étape, la quantité de travail a  requis une répartition des taches au sein de binômes 
et de trinômes. Ces groupes de travail ont parfois évolués selon la charge et la complexité 
technique des modules. Dans un premier temps, nous avons réfléchi ensemble aux structures que 
chacun de nous allait implémenter. En effet, pour rendre le développement efficace et le code plus 
clair, nous avons choisi de répartir les structures au sein des différents modules qui  les utilisaient le 
plus. Ainsi la structure sommet  est incluse dans le module sommet.o qui contient aussi toutes les 
fonctions qui traitent  les sommets.  Cette organisation a été partiellement réorganisée au cours du 
projet comme certains modules sont devenus trop gros est ont du être répartis entre plusieurs 
modules.
     Nous avons ensuite implémenté dans les headers des modules les prototypes des fonctions 
afin de générer une documentation Doxygen. La génération d’une documentation nous a paru 
quelque peu prématurée à ce stade du projet. Au cours des développements ultérieurs, nous 
avons cependant pu nous rendre compte qu’elle nous permettait d’avoir une vue d’ensemble du 
projet et des interactions entre composants.  Elle nous a permis de procéder à de nombreux 
changements sur les structures ainsi que sur les modules. Opérés à ce stade du développement, 
ces changements nous ont permis de n’avoir à aucun moment à défaire ce que nous avions fait par 
faute d’un mauvais choix technique. 
     TEST ?
     Phase 4 : rendu le 2 juin 2010 
     Pendant mois, nous avons implémenté les fonctions que nous avions définies dans les 
headers et codé des tests pour les fonctions et les modules. Nous avons pu développer des outils 
favorisant le travail du groupe. Des ajustements des structures et de l’organisation des modules 
ont été de plus fait. Cette phase a vu le développement d’un outil d’affichage des traitements 
effectués par notre boite à outils…
     Outils 
     Google Groupe
     La phase d’analyse du projet était essentiellement documentaire. Le Google Groupe nous a 
permis de proposer le travail que chacun de nous avait réalisé et de faciliter la collecte des travaux 
par le chef de projet pour la création du rapport. Cet outil nous a été utile tout au long du projet en 
temps que liste de diffusion permettant à chacun de participer aux choix techniques lorsque des 
réunions étaient impossibles. Cet outil était complémentaire de la fonction log de SVN comme il  
permet de commenter un ensemble de fichiers et ainsi de coordonner le travail de l’équipe.  
     Nous avons de plus pu y déposer les rapports rendus ainsi que des fichiers trouvés sur 
Internet qui semblaient être utiles à notre travail. Enfin, des tutoriels d’utilisation du SVN, de 
conventions de codage et d’utilisation des outils d’aide au développement mis en place.
     
     Interface de développement 
     Nous n’avons pas tous choisi de travailler avec un unique environnement de développement 
intégré. Chacun travaillait avec l’outil de son choix : Eclipse, Vim, Geany, Code::Blocks ont 
été utilisés. Cette variété a dans un premier temps source de problèmes d’encodage générant des 
fichiers défectueux. Un tutoriel a été donc publié afin d’harmoniser les encodages sur les différents 
environnements et logiciels. Aucun problème n’a été rencontré par la suite comme il permettait à 
chacun de travailler dans un environnement familier.
     
     Subversion
     Après quelques soucis de déploiements sur les différentes machines personnelles, nous 
avons exploité pleinement ce système de gestion de version. Néanmoins, SVN nous a posé 
quelques problèmes de conflits lors des séances de travail en groupe.  Nous avons ensuite pris 
l’habitude d’avertir les autres si on intervenait sur les modules des autres en séances de TD. Les 
balises @todo  relayait les courriels envoyés sur le Google Group pour avertir d’un problème 
majeur. Par exemple, si un message « le module point.o ne compile plus », la personne chargé de 
ce module trouvait dans ses fichiers la liste des choses à faire. 
     Organisation documentaire du SVN
     Le répertoire du SVN été organisé de la manière suivante :
•   Les fichiers des modules, le Doxyfile générant la documentation Doxygen sont à la 
racine de ce dossier
•   Un dossier obj rassemblant tous les fichiers nécessaires aux tests des fonctions et 
des modules. Ils sont regroupés au sein de sous-dossiers thématiques.
•   Un dossier smooth  contenant le programme éponyme d’affichage des maillages.
•   Un dossier test subdivisé en sous-dossier du type test_NOMDUMODULE. Chacun 
contient le Makefile associé et un fichier main.c à partir duquel est créé l’exécutable 
lançant les tests.
 

Makefile
•   Des modules

•   Des tests  

\end{document}
